\clearpage
\section{Problemas de practica - Primera sesi\'{o}n}

\begin{problema}\label{01_p01}
	Encontrar todos los n\'{u}meros de tres d\'{i}gitos
	$\digitos{abc}$ tal que
	$\digitos{abc} - \digitos{cba}$ es un cuadrado perfecto.
\end{problema}

\solucion{01_p01}
	Observemos que
	$\digitos{abc} = 100a + 10b + c$ y
	$\digitos{cba} = 100c + 10b + a$.
	Entonces podemos reescribir $abc-cba$ como
	$(100a + 10b + c)
	-(100c + 10b + a) =
	99a - 99c = 99(a-c) = (3^{2})(11)(a-c)$.
	De aqu\'{i} que $(a-c)=11k^{2}$,
	para que la expresi\'{o}n sea un cuadrado perfecto.
	Como $a,c$ son a lo m\'{a}s $9$, el \'{u}nico caso posible es
	$(a-c)=11(0)=0$,
	de donde $a = c$.
	Esto nos da las solucion{}es del tipo $\digitos{aba}$,
	donde $a$ puede tomar cualquier valor entre $1$ y $9$,
	mientras que $b$ puede tomar cualquier valor entre $0$ y $9$.

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{01_p02}
	Considere $N$
	un n\'{u}mero de seis d\'{i}gitos $\digitos{abcdfe}$
	tal que
	$\digitos{abc}+\digitos{def}$ es divisible entre $37$.
	Demostrar que $37|N$.
\end{problema}

\solucion{01_p02}
	Sean $m=\digitos{abc}$ y $n=\digitos{def}$.
	Como $37|m+n$ tenemos los siguiente:
	\begin{eqnarray*}
		37 &|& m+n \\
		37 &|& (37)(27) = 999
			\Rightarrow	37 | 999m \\
		37 &|& (m+n)+999m
			= 1000m+n = N
	\end{eqnarray*}

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{01_p03}
	Sea $\digitos{abcdef}$ un n\'{u}mero de seis d\'{i}gitos
	tal que
	$\digitos{def}-\digitos{abc}$ es divisible entre $7$.
	Demostrar que el n\'{u}mero original es divisible entre $7$.
\end{problema}

\solucion{01_p03}
	Sean $m=\digitos{abc}$,
	$n=\digitos{def}$ y $N=\digitos{abcdef}$.
	Como $7|n-m$ tenemos los siguiente:
	\begin{eqnarray*}
		7 &|& n-m \\
		7 &|& (7)(143) = 1001
			\Rightarrow 7 | 1001m \\
		7 &|& (n-m)+1001m
			= 1000m+n = N
	\end{eqnarray*}

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{01_p04}
	Se calcula la suma de d\'{i}gitos de $2^{100}$.
	Luego se calcula la suma de los d\'{i}gitos del n\'{u}mero obtenido
	y se sigue con el mismo procedimiento
	hasta que resulta un solo d\'{i}gito.
	\textquestiondown Cual es ese d\'{i}gito?
\end{problema}

\solucion{01_p04}
	Llamemos $s(x)$ a la suma de los d\'{i}gitos de $x$,
	$r(x)$ al residuo de dividir $x$ entre $9$ y
	$k$ al d\'{i}gito buscado.

	Recordando el lema \ref{divisibilidad_9}, obtenemos
	\begin{eqnarray*}
		r(s(2^{100})) &=& r(2^{100}) \\
		r(s(s(2^{100}))) &=& r(s(2^{100})) = r(2^{100}) \\
		&\dots& \\
		r(s(s(\dots(2^{100})))) &=& r(s(\dots(2^{100})))
			= \dots = r(2^{100})
	\end{eqnarray*}

	El residuo de dividir $2^{100}$ entre $9$
	es igual al residuo de dividir $k$ entre $9$.
	Entonces basta calcular el residuo de $2^{100}$ entre $9$.
	Recordando el lema \ref{factorizacion_apb} tenemos que
	$8 + 1| 8^{33} + 1^{33} = 2^{99} + 1$,
	as\'{i} $9$ divide a $2^{99}+1$,
	y se sigue que $9|2(2^{99}+1) - 9 = 2^{100} + 2 - 9$,
	de donde el n\'{u}mero buscado es $7$.

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{01_p05}
	Sea $n$ un n\'{u}mero tal que $n+1$ es divisible entre $24$.
	Pruebe que la suma de los divisores de $n$
	tambi\'{e}n es divisible entre $24$.
\end{problema}

\solucion{01_p05}
	Vamos a demostrar que la suma de dos divisores de $n$
	cuyo producto sea $n$ es divisible por $24$.
	Como $3$ divide a $n+1$, por el lema
	\ref{n_no_es_cuadrado},
	$n$ no es un cuadrado perfecto.

	Si $d|n$, entonces tambi\'{e}n $\frac{n}{d}|n$.
	As\'{i} que los divisores de $n$ se pueden agrupar por parejas
	(no se da el caso
	$d = \dfrac{n}{d}$
	pues $n$ no es un cuadrado perfecto,
	as\'{i} que todos los divisores tienen su pareja).

	Considerando el lema
	\ref{dos_enteros_consecutivos},
	sabemos que $24$ es primo relativo con $n$.
	En particular,
	cada divisor $d$ de $n$ es primo relativo con $24$.

	Como $3$ divide a
	$(d-1)(d)(d+1)$,
	pero no divide a $d$,
	tenemos que divide a
	$(d-1)(d+1)$.

	Como $2$ no divide a $d$,
	divide a $(d-1)$ y $(d+1)$.
	Se sigue que $(d-1)$ y $(d+1)$
	son dos n\'{u}meros pares consecutivos.
	por lo que
	(considerando el lema
	\ref{dos_pares_consecutivos})
	$8$ divide a
	$(d-1)(d+1)$.
	Al ser $3$ y $8$ primos relativos, $24$ divide a $d^{2}-1$.

	Se siguen las siguientes relaciones:
	\begin{eqnarray*}
	24 &|& d^{2}-1 + (n+1)
		= d^{2} + n
		= d(\dfrac{n}{d}+d) \\
	24 &|& \dfrac{n}{d}+d\;\text{, pues $(24,d)=1$}
	\end{eqnarray*}

	De aqu\'{i} que $24$ divide a
	la suma de las parejas de divisores cuyo producto es $n$.
	Por lo tanto divide a la suma de todos los divisores de $n$.

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{01_p06}
	Probar que $11^{2n+1} + 122^{2n+1}$ es divisible entre $133$.
\end{problema}

\solucion{01_p06}
	Notemos que, considerando el lema
	\ref{factorizacion_apb},
	$133 = 11 + 122 | 11^{2n+1} + 122^{2n+1}$.

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{01_p07}
	Sean $a,b$ y $c$ enteros positivos tales que:
	\begin{equation*}
		\dfrac{a+b}{bc}=
		\dfrac{b+c}{ac}=
		\dfrac{a+c}{ab}
	\end{equation*}
	Pruebe que $a=b=c$.
\end{problema}

\solucion{01_p07}
	Considerando la igualdad
	por parejas de miembros
	obtenemos
	\begin{eqnarray*}
		ac^{2} + abc &=& b^{2}c + bc^{2} \\
		bc^{2} + abc &=& a^{2}b + ab^{2} \\
		ab^{2} + abc &=& a^{2}c + ac^{2}
	\end{eqnarray*}

	Donde al sumar estas igualdades se obtiene
	$ac^{2} + bc^{2} + ab^{2} + 3abc
		= b^{2}c + bc^{2}
			+ a^{2}b + ab^{2}
			+ a^{2}c + ac^{2}$.
	Reduciendo terminos semejantes tenemos
	$3abc = b^{2}c + a^{2}b + a^{2}c$.
	Por otro lado,
	considerando la desigualdad entre
	la media aritmetrica y
	la media geometrica (teorema \ref{desigualdad_medias}).

	Se tiene que 
	\[b^{2}c + a^{2}b + ac^{2} \geq
	3
	\sqrt[3]{(b^{2}c)(a^{2}b)(ac^{2})} = 3abc
	\]

	Donde la igualdad se cumple si y solo si
	$b^{2}c = a^{2}b = ac^{2}$.
	Como la igualdad entre las medias se cumple,
	se sigue que $b^{2}c = a^{2}b = ac^{2}$.
	Considerando
	$a^{2}b = ac^{2}$, obtenemos $a = \dfrac{c^{2}}{b}$.
	Considerando
	$b^{2}c = ac^{2}$, obtenemos $a = \dfrac{b^{2}}{c}$.
	Por lo tanto $b^{3} = c^{3}$.
	An\'{a}logamente tenemos $a^{3} = b^{3}$ y $a^{3} = c^{3}$.
	Se sigue que $a^{3} = b^{3} = c^{3}$ y
	por lo tanto $a = b = c$.

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{01_p08}
	Probar que si $(a,240)=1$, entonces $240|a^{4}-1$.
\end{problema}

\solucion{01_p08}
	Como $(a,240)=1$, por el lema \ref{dos_enteros_consecutivos}
	tambi\'{e}n cada divisor de $240$
	es primo relativo con $a$.

	Notemos que
	$a^{4}-1 = (a^{2}-1)(a^{2}+1) = (a-1)(a+1)(a^{2}+1)$.

	Como $(a,5) = 1$, tenemos alguno de los siguientes casos:
	\begin{eqnarray*}
		&5|a + 1& \Rightarrow 5|a^{2} + 2a + 1
			= 5|a^{2} + 2a + 1 + (2 - 2)
				= a^{2} + 2(a + 1) - 1
					\Rightarrow 5|a^{2} - 1 \\
		&5|a - 1& \Rightarrow 5|a^{2} - 2a + 1
			= 5|a^{2} - 2a + 1 + (2 - 2)
				= a^{2} - 2(a - 1) - 1
					\Rightarrow 5|a^{2} - 1 \\
		&5|a + 2& \Rightarrow 5|a^{2} + 4a + 4
			\Rightarrow 5|a^{2} + 4a + 4 + 5
				= a^{2} + 4(a+2) + 1
					\Rightarrow 5|a^{2} + 1 \\
		&5|a - 2& \Rightarrow 5|a^{2} - 4a + 4
			\Rightarrow 5|a^{2} - 4a + 4 + 5
				= a^{2} - 4(a-2) + 1
					\Rightarrow 5|a^{2} + 1
	\end{eqnarray*}

	De aqu\'{i} que $5$ divide a $(a^{2}-1)(a^{2}+1)$.

	Por otro lado, como
	$3$ divide a $(a-1)(a)(a+1)$ y
	$3$ no divide a $a$,
	$3$ divide a $(a-1)(a+1)$.

	Como $(2, a) = 1$,
	$2$ divide a $(a-1)$ y a $(a+1)$.
	Se sigue que $(a-1)$ y $(a+1)$
	son dos n\'{u}meros pares consecutivos.
	por lo que, considerando el lema
	\ref{dos_pares_consecutivos},
	$8$ divide a $(a-1)(a+1)$.
	Tambi\'{e}n,
	dado que $(a,2) = 1$, tenemos que $(a^{2}, 2) = 1$,
	de donde $2$ divide a $a^{2} + 1$.
	Entonces $16$ divide a $(a-1)(a+1)(a^{2}+1)$.

	Por lo tanto, $240$ divide a $a^{4}-1$.

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{01_p09}
	Encontrar todos los $N$ tal que:
	\begin{itemize}
		\item $N$ termina en $6$
		\item Si el $6$ es trasladado al principio del n\'{u}mero,
			el resultado es $4N$
	\end{itemize}
\end{problema}

\solucion{01_p09}
	Llamaremos $P1$ y $P2$ a las propiedades mencionadas.

	Sea $N = \digitos{
	a_{n} a_{n-a} \dots
	a_{5} a_{4} a_{3} a_{2} a_{1} 6}$

	Podemos realizar el producto
	$4 ( \digitos{
	a_{n} a_{n-a} \dots
	a_{5} a_{4} a_{3} a_{2} a_{1} 6} )$ por etapas
	para construir el valor m\'{a}s peque\~{n}o de $N$.

	Esto es:
	\begin{eqnarray*}
	4 ( \digitos{
		a_{n} a_{n-a} \dots
		a_{5} a_{4} a_{3} a_{2} a_{1} 6} ) &=&
		\digitos{
		6 a_{n} a_{n-a} \dots
		a_{5} a_{4} a_{3} a_{2} a_{1}} \\
	4 ( \digitos{
		a_{n} a_{n-a} \dots
		a_{5} a_{4} a_{3} a_{2} 4 6} ) &=&
		\digitos{
		6 a_{n} a_{n-a} \dots
		a_{5} a_{4} a_{3} a_{2} 4} \\
	4 ( \digitos{
		a_{n} a_{n-a} \dots
		a_{5} a_{4} a_{3} 8 4 6} ) &=&
		\digitos{
		6 a_{n} a_{n-a} \dots
		a_{5} a_{4} a_{3} 8 4} \\
	4 ( \digitos{
		a_{n} a_{n-a} \dots
		a_{5} a_{4} 3 8 4 6} ) &=&
		\digitos{
		6 a_{n} a_{n-a} \dots
		a_{5} a_{4} 3 8 4} \\
	4 ( \digitos{
		a_{n} a_{n-a} \dots
		a_{5} 5 3 8 4 6} ) &=&
		\digitos{
		6 a_{n} a_{n-a} \dots
		a_{5} 5 3 8 4} \\
	4 ( \digitos{
		a_{n} a_{n-a} \dots
		1 5 3 8 4 6} ) &=&
		\digitos{
		6 a_{n} a_{n-a} \dots
		1 5 3 8 4} \\
	4 (	1 5 3 8 4 6 ) &=&
		6 1 5 3 8 4 \\
	\end{eqnarray*}

	Donde $a_{6} = 6$

	De aqu\'{i} tenemos que $N = 
	\digitos{
		a_{n}
		a_{n-1}
		\dots
		6153846 } =
	\digitos{
		a_{n}
		a_{n-1}
		\dots
		6 } \times 10^{6} + 153856
	$.

	Donde $4N =
	4( \digitos{
		a_{n}
		a_{n-1}
		\dots
		6 } \times 10^{6}) + 4(153856) =
	\digitos{
		6
		a_{n}
		a_{n-1}
		\dots
		a_{7} } \times 10^{6} + 615385$.

	Despejando obtenemos
	$4( \digitos{
		a_{n}
		a_{n-1}
		\dots
		a_{7}
		6 } ) =
		\digitos{
		6
		a_{n}
		a_{n-1}
		\dots
		a_{7} }$.
	Es decir, $M = (N - 153846)/10^{6}$
	tambi\'{e}n cumple $P1$ y $P2$.

	Se sigue que los \'{u}ltimos $6$ d\'{i}gitos de $M$
	son $153846$.
	An\'{a}logamente obtenemos que
	$(M - 153846)/10^{6}$
	tambi\'{e}n cumple $P1$ y $P2$.

	Obtenemos entonces la soluci\'{o}n general de $N$,
	esto es (considerando $k = 153846$ y $m \geq 0$):

	$$N = k\times10^{6m} + k\times10^{6(m-1)} + \dots
		+ k\times10^{6} + k$$

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{01_p10}
	Demostrar que para todo entero no negativo $n$
	se cumple que
	$(n^{3}-n)(5^{8n+4}+3^{4n+2})$
	es m\'{u}ltiplo de $3804$.
\end{problema}

\solucion{01_p10}
	Notemos que
	\begin{equation*}
	(n^{3}-n)(5^{8n+4}+3^{4n+2})
	= (n)(n^{2}-1)(5^{4(2n+1)}+3^{2(2n+1)})
	= (n)(n+1)(n-1)(625^{(2n+1)} + 9^{(2n+1)})
	\end{equation*}

	Por otro lado, tambi\'{e}n tenemos que
	$3804 = (6)(634) = (6)(625 + 9)$

	Sabemos que, considerando los lemas
	\ref{factorizacion_apb} y
	\ref{tres_enteros_consecutivos},
	\begin{eqnarray*}
	(625 + 9)&|&625^{(2n+1)} + 9^{(2n+1)} \\
	6&|&(n-1)(n)(n+1)
	\end{eqnarray*}

	De estas relaciones concluimos que
	$3804 = (n^{3}-n)(5^{8n+4}+3^{4n+2})$

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{01_p11}
	Probar que para todo n\'{u}mero natural
	$n \geq 3$
	existe una pareja
	$(x, y)$
	de n\'{u}meros naturales impares
	tal que
	$7 x^{2} + y^{2} = 2^{n}$.
\end{problema}

\solucion{01_p11}
	Para $n = 3$, tenemos la pareja $x = y = 1$.

	Supongamos que para cierto $n$ tenemos una pareja $x,y$
	de n\'{u}meros naturales impares
	tal que 
	$7 x^{2} + y^{2} = 2^{n}$

	Podemos entonces considerar
	\[
	7 \left(
		\dfrac{x \pm y}{2}
		\right) ^{2}
	+ \left(
		\dfrac{7x \pm y}{2}
		\right)^{2}
	= 2(7x^{2}+y^{2})
	= 2^{n+1}
	\]

	Donde alguno entre
	$\dfrac{(x+y)}{2}$ y
	$\dfrac{|x-y|}{2}$
	es impar, pues su suma
	$\dfrac{(x+y)}{2}
	+\dfrac{|x-y|}{2}$ es igual al mayor entre $x$ y $y$,
	que es impar,
	por lo que nos genera la pareja de numeros impares para $2^{n+1}$.

	Como podemos generar una pareja valida para $2^{n+1}$
	dada una pareja para $2^{n}$,
	podemos generar una pareja para todo $n \geq 3$.

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{01_p12}
	Encontrar todos los n\'{u}meros primos
	$p,q$
	tales que $pq$ divide a
	$(5^{p}-2^{p})(5^{q}-2^{q})$.
\end{problema}

\solucion{01_p12}
	Como $p$ y $q$ son n\'{u}meros primos,
	tenemos los siguientes $4$ casos:

	\begin{itemize}
		\item $p | (5^{p}-2^{p})$ y
			$q | (5^{q}-2^{q})$
		\item $pq | (5^{p}-2^{p})$
		\item $pq | (5^{q}-2^{q})$
		\item $q | (5^{p}-2^{p})$ y
			$p | (5^{q}-2^{q})$
	\end{itemize}

	Por otro lado, considerando el teorema \ref{fermat}
	tenemos que $p| 5^{p} - 5$ y
	$p| 2^{p} - 2$, de donde 
	$p| 5^{p} - 2^{p} - 3$.
	De la misma manera
	$q| 5^{q} - 2^{q} - 3$.

	En el primer caso, como
	$p | (5^{p}-2^{p})$, $p|3$, de donde $p =3$,
	an\'{a}logamente $q=3$.

	En el segundo caso, como
	$p | (5^{p}-2^{p})$, $p|3$, de donde $p =3$.
	Como
	$q|5^{p}-2^{p} = 5^{3} - 2^{3}
	= 125 - 8 = 117 = (3)^{2}(13)$,
	obtenemos $q = 3$ o $q = 13$.
	De la misma forma obtenemos
	en el tercer caso $q =3$ y $p = 3$ o $p = 13$.

	En el cuarto caso, si $p = q$,
	concluimos como en el primer caso.
	Consideremos entonces $p > q$.
	Notemos que $p$ ni $q$ pueden ser $2$ o $5$,
	pues de lo contrario tendriamos que $2|5$ o $5|2$.
	
	Tenemos entonces que
	$p > q > q-1 \geq 2$.
	Se sigue que $(p,q-1) = 1$.

	Sea $a$ un entero positivo tal que
	$q = 2a - 5$. Se tiene que $(q,a) = 1$.

	Por el teorema \ref{fermat}, tenemos que
	$q | a^{q} - a = a(a^{q-1} -1) \Rightarrow q|a^{q-1} - 1$,
	esto \'{u}ltimo pues $q$ y $a$ son primos relativos.

	Por otra parte, considerando el lema \ref{factorizacion_amb},
	obtenemos
	$q = (2a - 5)|(2a)^{p} - 5^{p}$.
	Se sigue que
	$q | ((2a)^{p} - 5^{p}) + (5^{p}-2^{p}) = (2a)^{p} - 2^{p} = 2^{p}(a^{p}-1)$.
	Como $q$ no divide a $2$, tenemos que $q | a^{p}-1$.

	Se sigue que, por el lema \ref{orden_modulo_n},
	el orden de $a$ m\'{o}dulo $q$ divide a $p$ y $q-1$, es decir,
	es un com\'{u}n divisor de ambos,
	entonces el orden de $a$ m\'{o}dulo $n$ es igual a $1$,
	esto es $q | a - 1$.

	Como $q | a - 1$ y $q = 2a - 5$,
	$q | -2(a-1) + (2a - 5) = 3$.
	Donde concluimos como en los casos anteriores.

	Por lo tanto, las parejas de n\'{u}meros primos $(p,q)$
	que cumplen lo pedido son
	$(3,3), (13,3)$ y $(3,13)$.

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{01_p13}
	Sean $p$ un n\'{u}mero primo y
	$a,n$ enteros positivos tales que
	$2^{p}+3^{p} = a^{n}$.
	Probar que $n=1$.
\end{problema}

\solucion{01_p13}
	Si
	$p = 2$
	tenemos
	$2^{2}+3^{2} = 13$,
	que no es un cuadrado,
	as\'{i} que $n = 1$.
	Si $p > 2$, $p$ es impar,
	de aqu\'{i} que,
	por el lema \ref{factorizacion_apb},
	$2+3$ divide a $2^{p}+3^{p}$
	y entonces $5$ divide a $a$.

	Si $n > 1$, $25$ divide a $a^2$
	y $5$ divide a
	\[
	\dfrac{2^{p} + 3^{p}}{2+3}
	= 2^{p-1} - 2^{p-2}3 + 2{p-3}3^{2} - \dots + 3^{p-1}
	\]

	Es decir
	\begin{eqnarray*}
		5 &|& 2^{p-1} - 2^{p-2}3 + 2^{p-3}3^{2} - \dots + 3^{p-1} \\
		5 &|& 2^{p-1} - 2^{p-2}(5-2) + 2^{p-3}(5-2)^{2} - \dots + (5-2)^{p-1} \\
		5 &|& 2^{p-1} - 2^{p-2}(-2) + 2^{p-3}(-2)^{2} - \dots + 2^{p-1} \\
		5 &|& 2^{p-1} + 2^{p-1} + 2^{p-1} + \dots + 2^{p-1} \\
		5 &|& (p)2^{p-1}
	\end{eqnarray*}

	Esto es una contradicci\'{o}n si $p$ es diferente de $5$.
	Si $p = 5$ tenemos $2^{5}+3^{5} = 753$,
	por lo tanto $n = 1$.

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{01_p14}
	Demostrar que
	$a^{2}+b^{2} = c^{2}+3$
	tiene una cantidad infinita de soluciones enteras
	$(a,b,c)$.
\end{problema}

\solucion{01_p14}
	Buscaremos una forma general de escribir
	$a,b,c$ en funci\'{o}n de alg\'{u}n entero $k$.

	Como
	$c^{2} - b^{2} = a^{2} + 3$,
	tenemos
	$(c - b)(c + b) = a^{2} + 3)$

	Considerando
	$a = 2k$,
	$c = (a^{2} - 2)/2$ y
	$b = (a^{2} - 4)/2$,
	basta variar el valor de $k$
	para encontrar
	una cantidad infinita de soluciones $(a,b,c)$.

	\emph{Nota: Es posible que no sean las \'{u}nicas soluciones.}

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{01_p15}
	Sean $m$ y $n$ enteros positivos primos relativos.
	Calcular
	$(5^{m}+7^{m}, 5^{n}+7^{n})$.
\end{problema}

\solucion{01_p15}
	Supongamos sin perdidad de generalidad que
	$n > m$.
	Sea $s_{x} = 5^{x} + 7^{x}$.
	Si $n \geq 2m$ notemos que
	\[
	s_{n} = s_{m}s_{n-m} -5^{m}7^{m}s_{n-2m}
	\]

	Entonces 
	$mcd(s_{m},s_{n}) = mcd(s_{m},s_{n-2m})$.
	De forma similar, si $m < n < 2m$,
	tenemos que
	$mcd(s_{m},s_{n}) = mcd(s_{m},s_{2m-n})$.
	Se sigue que,
	por el algoritmo de euclides,
	si $m + n$ es par, se tiene
	$mcd(s_{m},s_{n}) = mcd(s_{1}, s_{1}) = 12$,
	y si $m+n$ es impar, se tiene
	$mcd(s_{m},s_{n}) = mcd(s_{0}, s_{1}) = 2$.

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{01_p16}
	Encontrar todos los n\'{u}meros primos $p,q$
	para los cuales se cumple que
	$3pq$ divide a $a^{3pq}-a$,
	para todo entero $a$.
\end{problema}

\solucion{01_p16}
	Considerando el lema \ref{factorizacion_apb}
	tenemos que para un entero no negativo $k$
	$$3 = 2 + 1 | 2^{2k+1} + 1^{2k+1} = 2^{2k+1} + 1
	\Leftrightarrow 3 | 2^{2k+1} - 2 +3
	\Leftrightarrow 3 | 2^{2k+1} - 2
	= 2(2^{2p} - 1)$$
	Es decir, el residuo que resulta de dividir
	$2^{k}$ por $3$ es igual a $1$ si $k$ es par, o $-1$ si $k$ es impar.

	Como $3 | a^{3pq}-a$, con $a = 2$ tenemos
	$3 | 2^{3pq}-2 \Rightarrow 3 | 2^{3pq} +1$.
	Donde $3pq$ es impar, esto es $p$ y $q$ son n\'{u}meros primos impares.

	Consideremos un n\'{u}mero $a$ tal que $(3pq, a) = 1$
	y el orden de $a$ m\'{u}dulo $p$ es igual a $p-1$.
	Como $p | a^{3pq} - a = a(a^{3pq - 1} -1 )$,
	tenemos que $p | a^{3pq - 1}$.
	Por el lema \ref{orden_modulo_n}, tenemos que
	$p-1|3pq-1$.
	En particular, $p-1$ tamb\'{e}n divide a
	$(3pq-1)-3q(p-1) = 3q-1$.
	De la misma forma, $q-1|3p-1$.

	Si $p = q$, tenemos que
	$p-1|3p-1$, donde
	$p-1|3p-1 - (p-1) = 2p$.
	Como $(p,p-1) = 1$ y $p \neq 2$,
	$p-1|2$, esto es $p = q = 3$.
	Tenemos entonces que $27 | a^{27} - a$.

	Veamos que $27$ no divide a todo $a^{27} - a$.
	Como $27 = (3)(9)$,
	basta ver que
	$9$ no cumple la propiedad.
	Considerando $a = 4$ tenemos
	\begin{eqnarray*}
	3 &|& 4^{9} - 1 \Rightarrow
		9 | 3(4^{9} - 1) \\
	3 &|& 4^{9} - 1 \Rightarrow
		9 | (4^{9} - 1)^{2} \Rightarrow
		9 | (4^{9} - 1)^{3}
		= 4^{27} - (3)(4^{18}) + (3)(4^{9}) - 1
		= 4^{27} - (3)(4^{18})(4^{9} - 1) - 1
	\end{eqnarray*}
	Entonces
	$9 | 4^{27} - 1$, una contradicci\'{o}n a
	$9 | 4^{27} - 4$.

	Por lo tanto $p < q$.
	
	Como $p$ y $q$ son n\'{u}meros primos impares, tenemos que
	$q \geq p+2$, por lo que
	\begin{eqnarray*}
		p+2 &\leq& q \\
		3p+6 &\leq& 3q < 3q + 4 \\
		3p-1 &<& 3q - 3 = (3)(q-1) \\
		\dfrac{3p-1}{q-1} &<& 3 \\
	\end{eqnarray*}

	Como la parte izquierda de la desigualdad es un entero positivo,
	debe ser igual a $1$ o $2$.
	Si es igual a $1$ tenemos $3p - 1 = q - 1$, donde $3p = q$,
	lo cual es una contradicci\'{o}n, pues $p$ y $q$
	son n\'{u}meros primos.
	Tenemos entonces que $(3p-1)/(q-1) = 2$, esto es
	$(3p-1) = 2(q-1) = 2q + 1$ y $2q = 3p +1$.

	Recordando que
	$p-1 | 3q - 1 = (9p + 1)/2$.
	Tenemos
	$$p-1 | (2)\dfrac{9p+1}{2} - (9)(p-1) = 10$$

	Entonces
	$p-1 = 2$,
	$p-1 = 5$ o
	$p-1 = 10$, donde $p$ es igual a
	$3$,
	$6$ o
	$11$, respectivamente.
	Si $p = 3$, tenemos $q = 5$.

	Veamos que $45$ no divide a todo $a^{45} - a$.
	Como $45 = (9)(5)$,
	basta ver que
	$9$ no cumple la propiedad.
	\begin{eqnarray*}
	3 &|& 4^{15} - 1 \Rightarrow
		9 | 3(4^{15} - 1) \\
	3 &|& 4^{15} - 1 \Rightarrow
		9 | (4^{15} - 1)^{2} \Rightarrow
		9 | (4^{15} - 1)^{3}
		= 4^{45} - (3)(4^{30}) + (3)(4^{15}) - 1
		= 4^{45} - (3)(4^{15})(4^{15} - 1) - 1
	\end{eqnarray*}
	Entonces
	$9 | 4^{45} - 1$, una contradicci\'{o}n a
	$9 | 4^{45} - 4$.

	Por otro lado, si $p = 11$, tenemos $q = 17$.
	Por lo tanto la \'{u}nica soluci\'{o}n es
	$(p,q) = (11, 17)$.
	\SolutionEnd{}